# Домашнее задание к занятию "10.06. Инцидент-менеджмент"

## Задание 

Составьте постмортем, на основе реального сбоя системы Github в 2018 году.

Информация о сбое доступна [в виде краткой выжимки на русском языке](https://habr.com/ru/post/427301/) , а
также [развёрнуто на английском языке](https://github.blog/2018-10-30-oct21-post-incident-analysis/).

## Ответ


| Наименование | Описание |
| ------ | ------ |
| Краткое описание инцидента | Деградация сервиса на 24 часа и 11 минут  |
| Предшествующие события | Плановые ремонтные работы по замене неисправного оптического оборудования 100G |
| Причина инцидента |  Вышеназванные плановые работы привели к потере связи между сетевым узлом на Восточном побережье (US East Coast) и основным дата-центром на Восточном побережье. Подключение между ними восстановилось через 43 секунды, но это короткое отключение вызвало цепочку событий, которые привели к 24 часам и 11 минутам деградации сервиса. Во время упомянутого разделения сети Orchestrator в основном дата-центре начал процесс отмены выбора руководства согласно алгоритму консенсуса Raft. Дата-центр Западного побережья и узлы Orchestrator публичного облака на Восточном побережье сумели достичь консенсуса — и начали отработку отказа кластеров для направления записей в западный дата-центр   |
| Воздействие | Недоступность некоторых сервисов, некорректная отображаемая информация, замедление работы   |
| Обнаружение | 1. Внутренние системы мониторинга, <br> 2. Запросы от пользователей  |
| Реакция | Оповещение пользователей, составление плана действий и отработка плана, публикация изменений статуса в Status Page  |
| Восстановление | В виду того, что распределенные ноды East и West стали в неконсистентном состоянии, было принято решение о перестройке топологии репликации и восстановить состояние с типом (failing-forward).  |
| Таймлайн || 
| 21.10.2018, 22:52 UTC | Начаты плановые работы по сети. | 
| 21.10.2018, 22:54 UTC | Внутренние системы мониторинга начали генерировать оповещения, указывающие на многочисленные сбои в работе систем| 
| 21.10.2018, 23:02 UTC | Инженеры первой группы реагирования определили, что топологии для многочисленных кластеров БД находятся в неожиданном состоянии. При запросе API Orchestrator отображалась топология репликации БД, содержащая только серверы из западного ЦОД | 
| 21.10.2018, 23:07 UTC | Группа реагирования решила вручную заблокировать внутренние средства развёртывания, чтобы предотвратить внесение дополнительных изменений | 
| 21.10.2018, 23:09 UTC | Установлен "желтый" статус работоспособности сайта | 
| 21.10.2018, 23:11 UTC | Координатор присоединился к работе и через две минуты принял решение установить "красный" статус работоспособности сайта | 
| 21.10.2018, 23:13 UTC | В этот момент ясно, что проблема затрагивает несколько кластеров БД, имеется отставание реплик на 40 минут, и имеется несколько секунд данных, которые с "Востока" не реплицированы на "Запад". <br> Принятие решения: перенос состояния вперёд (failing-forward). Решение приведёт к тому, что сервис станет непригодным для многих пользователей, но обеспечить согласованность было приоритетом перед доступностью сервисов | 
| 21.10.2018, 23:19 UTC | Остановка вебхуков и сборок GitHub Pages | 
| 22.10.2018, 00:05 UTC | 1. Группа реагирования начала разрабатывать план устранения несогласованности данных и запустили процедуры отработки отказа для MySQL. План состоял в том, чтобы восстановить файлы из бэкапа, синхронизировать реплики на обоих сайтах, вернуться к стабильной топологии обслуживания, а затем возобновить обработку заданий в очереди. <br> 2. обновили статус, чтобы сообщить пользователям, что собираемся выполнить управляемую отработку отказа внутренней системы хранения данных | 
| 22.10.2018, 00:41 UTC | К этому времени был инициирован процесс резервного копирования для всех затронутых кластеров MySQL, и инженеры отслеживали прогресс. Одновременно несколько групп инженеров изучали способы ускорения передачи и восстановления без дальнейшей деградации сайта или риска повреждения данных | 
| 22.10.2018, 06:51 UTC | Несколько кластеров в восточном ЦОД завершили восстановление из резервных копий и начали реплицировать новые данные с Западным побережьем. Чтение происходилоиз восстановленных локальных реплик, а запись все еще происходила на один кластер через всю страну | 
| 22.10.2018, 07:46 UTC | Сообщение в информационном блоге. Т.к. сами использовали GitHub Pages, и все сборки поставили на паузу несколько часов назад, поэтому публикация потребовала дополнительных усилий | 
| 22.10.2018, 11:12 UTC | Все первичные БД вновь переведены на Восток, отзывчивость увеличилась, но имелось еще много реплик, которые еще не "догнали" актуальное состояние, что отражалось на работе пользователей | 
| 22.10.2018, 13:15 UTC | Приближение к пику нагрузки. Было ясно, что отставание репликации до согласованного состояния увеличивается, а не уменьшается. Дополнительно увеличено кол-во реплик для чтения, чтобы ускорить "догон" репликации | 
| 22.10.2018, 16:24 UTC | Синхронизация выполнена, начаты работы по обработке накопленных данных | 
| 22.10.2018, 16:45 UTC | В очереди оставалось более пяти миллионов событий хуков и 80 тыс. запросов на построение веб-страниц. Включение повторной обработки - обработано более 200000 задач с веб-хуками. Но задачи стали непосильными, т.к. превысили TTL, увеличили TTL и запуск обработки повторно | 
| 22.10.2018, 23:03 UTC | Все незавершённые события вебхуков и сборки Pages обработаны, а целостность и правильная работа всех систем подтверждена. Статус сайта выставлен на "зеленый" | 
| Последующие действия  ||
| Устранение несоответствия данных| Во время восстановления мы зафиксировали бинарные логи MySQL c записями в основном ЦОД, которые не реплицировались на западный. Отработка с пользвоателями|
| Коммуникация | Публичная оценка по времени восстановления сайта не учитывала всех нюансов, в связи с этим была опубликована неточная информация|
| Технические меры | 1. Отрегулировать конфигурацию Orchestrator <br> 2. Текущая ситуация ускорила процесс миграцию на новую систему отчётности по статусам, т.к. текущая не учитывала всех нюансов. <br> 3. Ускорение запуска конфигурации N+1. <br> 4. Более тщательно подходить к вопросу проверки своих предположений |
| Организационные меры | Этот инцидент сильно повлиял на представление о надёжности сайта. Мы узнали, что ужесточение оперативного контроля или улучшение времени реагирования являются недостаточными гарантиями надёжности в такой сложной системе сервисов, как наша. Чтобы поддержать эти усилия, мы также начнём системную практику проверки сценариев сбоев, прежде чем они возникнут в реальности. Эта работа включает умышленное внесение неисправностей и применение инструментов хаос-инжиниринга |

Основная информация взята для подготовки данной публикации взята [тут](https://habr.com/ru/post/428409/)

```
Мои комментарии:
---
Конечно говорить задним числом - это не есть хорошо, но все-таки, с учетом моих текущих знаний, вижу глобально несколько проблем, которые возможно и не спровоцировали бы текущий баг,а возможно и сгладили бы ситуацию 
1. "Горячие" данные бэкапа не удалять с резервируемого сервера
2. Иметь резервный канал связи
3. Проводить стресс-тестирование отказов  - "хаос-инжиниринг"
4. Взять под контроль процесс передачи знаний новой команде
5. Сложность системы должна оправдывать легкость ее обслуживания, но не наоборот
6. Размещать Status Page на изолированном окружении
7. Пересмотреть конфигурацию о принятии консенсуса - тут имется вопросы к настройке

```
---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---
